點解「上街」同「落街」都係有「出街」同一個意思

同樣地英文都有呢個現象

I'm up for something 同 I'm down for something
都係有同樣既意思

有冇一個正式啲既名稱形容呢個現象 同埋有冇更多例子？

一出認真post就冇人入

認真思考緊

多謝你入黎認真討論

陰公 同 冇陰公

冇陰公陰公過陰公

同義詞

上船 落船

大勝 大敗
去到中學先知原來大敗都係贏

我9估 會唔會係想強調嘅主體唔同？
「上街」強調嘅係你去街到做某啲野，所主體係條街
「落街」所強調嘅係你由屋企移動到另一個地方，主體係屋企

運動上黎講 上場同落場都無咩分別

「要」同「唔要」，都有要嘅意思
女朋友係咁講

上 你走到街上
落 你行落條街

唔止咁簡單

呢個真 點解咁多負評

的確呢個唔係最好既例子
會唔會有兩個字面上完全相反 但意思上完全一樣既詞語？

又多個例子

認真post

一直唔明大敗點解係贏

照你咁講 應該由地庫去街叫上街 由高層去街叫落街？

你係咪想講完勝對手同完敗對手？

其實個 冇 字係咪尼個 冇

真係有大敗呢個講法

試下亂 up
書面語係「上街」
口語係「落街」
平時口語講唔會講「我去上街」（遊行除外）
所以會唔會係北話同廣東話既分別？

上街應該係走上街頭嘅簡寫，而落街係行落街，所以係書面語同口語嘅分別

係我用錯例子 咁如果係運動場上既上場同落場呢

係中學讀緊個陣好似得我一個唔明點解要咁，所以暗自消化左就算

英文嗰句又點解釋

原來唔止我一個

係咪個落字唔老黎，先出左唔同人唔同習慣，而有一啲人習慣用上字代替（or出）

所以有好空/好吉，伯母/伯友，生日快樂有啲人半玩嘢咁用生日快上？！

利申9up

落字唔老黎 好似有少少牽強

敗走同長征都係同一個意思

邊係

共產黨係咁講

偉大既黨教我既

跌落地下
跌在地上

伯友呢個詞語夠竟邊個諗出黎

怪唔之得
唔怪之得
怪唔得之
唔怪得知

唔係相反

做完功課未

假設得A 同B,A 大勝同A 大敗 B差唔多，係直接講A 大敗係真係A 輸咗

「司機，唔該有慢。」「我呢間吉屋夠曬通風，住落包你話好。」「伯友，祝你年年有今日，歲歲有今朝。」呢幾句說話，查實你知唔知講咩呢？「有慢」、「吉屋」同「伯友」，可能好多外地朋友都不知所云。但系，呢個正系廣州人最有特色嘅語言習慣。

據講古時候嘅廣州人信巫不信醫，忌諱多多，凡事都要「講意頭」、「攞口彩」。如果佢哋認為一個詞唔多吉利，咁就會用替代或者講反義詞。於是，就有咗上邊嘅「怪詞」喇。

就好似搭公交到站要落車咁樣，如果一車人都聽你大叫「有落」，咁就真系難聽喇。事關「落」意同「打胎」，大肚婆固然唔講得，阿叔阿嬸後生仔女講咗都唔好聽，所以要用「慢」替代「落」。

咩系「吉屋」呢？「吉屋」即系空屋，因為「空」「凶」同音，「凶屋」有邊個敢住呢？所以用「凶」嘅反義詞「吉」代替。廣州人話「得個吉」，就系用來形容「一無收穫」嘅情況。

至於「伯友」，其實就系稱呼朋友嘅媽媽「伯母」。不過，「伯」「百」同音，「母」「冇」又同音，叫長輩做「百冇」，真系大吉利是。所以，廣州人又用「有」換成「冇」，再取其同音字「友」。咁樣叫法，順耳好多啦。

所以話，大家唔好以為廣州人講嘢中意整蠱做怪。來到廣州，都系「入鄉隨俗」啦。

Source=

睇主動定被動, 理論上兩種演繹都可以。
不過中文慣常用法 A大敗B = A贏B

A大勝B=A大幅度勝過B
A大敗B=A大幅度擊敗B
簡單啲講，一個形容詞一個動詞

但「大敗」作動詞用時，例：
B大敗A
=B贏，A輸

《淮南子．道應》：「襄子疏隊而擊之，大敗智伯，破其首，以為飲器。」

襄子命家臣張孟談趁夜黑風高時，潛入敵營，說韓、魏兩君，曉之以「 唇亡齒寒 」的利害關係，說服他們與趙氏結盟，趁智伯勝驕不備之機，內外夾攻消滅智氏，共分其地。韓康子、魏桓子於是背叛了智伯，打破堤防，放水倒灌智伯軍營，智伯被殺，首級被趙襄子作成飲酒之首爵。

好開心，好不開心

香港真係比較少聽用慢取代落
但照道理應該係用慢場黎代替落場？
而且運動場有幾可有大肚婆落場

小學聽到r晒頭

出入平安，出 同 入 都係同一個動作，分唔會，明既會明

祝你平安夜出入平安

啲細蚊仔邊識架
你睇你負皮多能到

A大敗B-A使到B大敗
B在比賽當中大敗

因為一個係書面語 一個係口語。

即係打敗，打贏

因為你中文屎
大敗係動詞，大勝名詞

A被B大敗 = B大敗A
因為唔似英文咁主動同被動式係有分別

係香港，上班同落班都係同一個意思

都係要返工，就算收工時間都要ot,真係收工都仲要係屋企跟公司野

I'm up for something 同 I'm down for something, 基本上係一樣. 未諗到有情況係兩者嘅意思唔同.

但係「上街」同「落街」係「出街」, 但意思有分別.

「落街」係去屋企附近,非自己嘅地方
「上街」係去唔近自己屋企,非自己嘅地方

即係你住元朗嘅話唔會 「落街」去尖咀牛頭角赤柱.

你有撚用！
你冇撚用！
都係話你冇用

上床 落床都係
一瞓上床就瞓著 vs 一瞓落床就瞓著

落街通常住樓 落樓下附近
出街 離開屋企
上街 去遊行

我地睇法都接近，不過我覺得強調既係個位階既分別

上街遊行，要上即係件事高級啲。上街行下同落街行下個性質已經有分別。

落街買餸，落即係普通既小事。
或者官員落區視察，就係從高位落去街頭。

slim chance
fat chance

以前呀婆講完全唔明白

真係有少少年紀先會知，上面仲要問做左功課未

放工 收工 都一樣意思

好不高興 同 好高興 都係一樣意思

即係點？

戰勝 & 擊敗

上街：走上街道，由於街道係主要通道/大路，所以用上。例如上高速公路。

落街：同上街有同樣意思。應該係因為城市化，大部分人都居住在樓層，所以“落街”會比“上街”形容得更貼切。

利申：個人睇法

落街遊行
出街遊客
上街遊行

啱呀，無分別

曲